Беседы с Имамом. Третья: “Спасение Души”.

Долгожданная третья встреча с Имамом о спасении Души, многие наверно заждались, но уж извините, так получается, что самое важное, духовно ценное встречает на пути реализации какие-то препятствия. С одной стороны, мы немного привыкли и где-то смирились, с другой время утекает сквозь пальцы, и кто-то невидимый подгоняет, напоминая о календарных датах, мол, надобно спешить. И наверное он прав, будем стараться делать быстрее…

Первая беседа: “Духовность, о которой мы почему-то не знаем”.

Вторая беседа: “Наступление Судных дней. О важности человеческого объединения”.

СПАСЕНИЕ ДУШИ.

Роман: Сегодня  хотелось бы поговорить, наконец, о самом главном. Собственно, когда-то эти встречи и задумывались ради рассмотрения единственного вопроса – что такое спасение Души, а также важности этого момента и понимания, как к нему прийти? Наверное, в начале беседы можно спросить: Зачем человек живет? Каков смысл человеческой жизни? Он-то, по всей видимости, и заключен именно в спасении Души, но почему люди сегодня этого не учитывают?

Имам: Есть такое понятие – мировоззрение, это когда человеку даётся информация, а она не полная. Поэтому человек и видит мир, себя в нём осознает, как раз в этих узких рамках. Поэтому он и не знает, как на самом деле выглядит мир, и для чего дана жизнь. Всё начинается с истока, с детства. Первое время, когда человек рождается, чему его учат?

Роман: Как зацепиться за этот мир? Как в него качественно интегрироваться?

Олег: Как выжить?

Имам: Он видит прежде всего пример родителей. Сначала он (человек-ребенок) чувствует, а потом его учат видеть и анализировать, начинают учить, как выживать, как доминировать и так далее. В прямую-то не учат, но примером своим - да. Когда человек рождается, он еще чувствует мир Духовный, из которого пришел в этот, материальный. Это чувство он переносит на связь с матерью, и первые три года он осознает себя одним целым с ней. И когда его оставляют одного, почему дети плачут, капризничают?

Олег: А он еще не осознает себя как индивид?

Имам: Он не осознаёт себя отдельным, у него все связи чувственные остаются. Если мать его оставляет на время, он воспринимает это как тяжелый разрыв.

Роман: Это говорит о том, что Личность не развита?

Имам: Да, Личность еще слабо развита, да и сознание тоже. Ведь что такое сознание? Набор шаблонов, программ, информации.

Олег: Важный момент, он осознает себя с матерью единым?

Имам: Один организм, у них связь идет на чувственном уровне, у них прямой контакт через Душу. Поэтому, собственно говоря, и нужно, чтобы мама была всегда при ребенке, не отдавала его нянечкам с рождения, а сама этим занималась. Так извините, для этого она сама должна иметь информацию и знать, как это делается. Любить хотя бы этого ребенка.  Он же не игрушка в её руках, и рождает она его не для того, чтобы проявить свои властные амбиции и манипулировать. Ребенок должен рождаться, а не случаться. Одно от слова Ра-ждать – ждать свет, ждать душу, а второе – понятно.

Максим: Получается, что когда рождается ребенок, знаний у него нет?

Имам: Конечно, чистый лист.  Дело в том, что у него еще есть чувство общего – он еще Бога помнит. То чувство, которое он не может выразить, у него еще нет словарного запаса, он вообще не разговаривает, а чувство того всеобщего есть.

Роман: Говорят, дети ближе к Богу.

Имам: Совершенно верно.

Максим: Почему они «туда» не уходят?

Имам: А у них нет опыта. Для того, чтобы соединиться с Богом, нужно собственное решение, выбор, а Личность еще не развита, она еще не осознает своего права выбора. Прежде всего, личность должна получить опыт духовного общения, а это, в свою очередь, общение с Творцом. Он должен быть осознанным. Не от слова «сознание», а действительно выбор, который делает Личность. И этот опыт нужен, тогда происходит слияние, и уже готовая Духовная Личность делает шаг в мир духовный.

Максим: И все-таки, для чего человек рождается и живет?

Имам: Давайте начнем с того, что человеку нужны знания о своей природе, о мире, где он находится.

Максим: Значит, сперва он должен познать мир, в котором находится?

Имам: Да.

Роман: Потом познать себя?

Имам: Познать себя, как часть другого мира. Тут вопрос в чём… не только материальный мир должен познавать человек. Материальный мир он познает сознанием, умом, а духовный мир он может понять только через чувства. Для этого у него должны быть в наличии знания.

Роман: Но это не эмоции, а - глубинные чувства, уточним.

Имам: Да, это глубинные чувства, - любви, радости, благодарности, счастья…

Олег: Давайте рассмотрим вопрос духовного развития с самого детства, поэтапно? Вот человек рождается…

Имам: Человек, хоть маленький, хоть большой, по большому счету, остается ребенком.

Олег: Всегда?

Имам: Всегда. Знаете, в чём проблема современного общества? Личность так и остается ребенком, она не развивается. Человек только делает вид, что он взрослый. На самом деле, игрушки те же, только они дороже, и игры жестокие становятся. Проанализируйте, посмотрите на обыкновенного среднестатистического человека.

Олег: Ну да, машинки становятся больше, песочницы шире.

Имам: Да, и начинается уже – это мой кусок, это мой бизнес, это мой кусок города…

Роман: Танки становятся настоящими…

Олег: Детей рождают и это тоже игры.

Имам: Об этом и говорим. Личность ребенка до какого-то момента развивается, а потом останавливается в развитии. У неё есть предел. Если сам человек не начинает развивать свою Личность, делать собственный выбор, в этом проблема… а дальше он начинает искать смысл жизни, однако общество предлагает свои концепции, шаблоны, стереотипы, - должен накопить материальные блага, счет в банке, машину, квартиру, дачу, полный набор аксессуаров… А неразвитая личность, не имеющая глубоких знаний, принимает за должное, уделяет этому силу своего внимания.

Сергей: Цель –  обеспечение себя ради выживания?

Имам: Собственно говоря, приоритет животного начала, или сознания какой? Доминировать. Возьмем самое простое. На чем оно основывается? Инстинкт выживания. Тот, кто доминирует в животном мире, тот выживает. В любой стае альфа-самец наиболее способен к выживанию за счет подавления других. В материальном мире среди людей, в принципе, та же картина, только здесь немножко интереснее:  кто-то либо физически подавляет, либо хитрит, обманывает, но практически то же самое – добивается доминирования разными способами. Всё основано на инстинкте выживания, кто способен контролировать окружающее пространство и людей вокруг, - доминант, считающий себя в безопасности.

Сергей: А почему слово «считает»?

Имам: Потому что это не так. О какой безопасности может идти речь? Рано или поздно тело всё равно умрет. И как бы ты его не охранял, кем бы ты его не охранял, всё равно смысла в этом нет. И что это за жизнь, где постоянный страх и давление конкурентов? Посмотрите, в молодежных компаниях что? Кто-то взрослеет, кто-то стареет  (тело стареет), молодые подрастают - на пятки наступают, тоже стремятся к аналогичному.  Везде так.

Но давайте вернемся к мировоззрению. Когда у человека есть полное знание, как мир устроен, кем устроен, он чувствует по-другому. И даже наука уже приходит к выводам, что окружающий нас мир сам по себе возникнуть не мог. Всё работает настолько четко, настолько слажено. Возьмем, к примеру, небесную механику. Всё сделано так, чтобы планеты между собой не сталкивались. От макромира до микромира возьмите. Те же структуры, кристаллическая решетка. Как оно могло само по себе так соединиться? Один из биологов как-то сказал интересную вещь: теория большого взрыва о происхождении Вселенной, которая у нас в принципе муссируется, сравнима с тем, что энциклопедический словарь возник путем взрыва на типографии. Буквы разлетелись, слетелись - и вот тебе словарь готов.

Роман: И правда, как это всё так выстроилось, в такие чёткие ряды?

Имам: Мир не мог возникнуть с бухты-барахты. Есть какая-то сила, мы же понимаем, что всё-таки это Творец, Господь, который создал этот мир. Но знания «Как?», нам не доступны по одной простой причине, наше сознание не вмещает столько информации, смертное не может постичь вечную жизнь. Есть разные пути познания Бога, в том числе и научный. Да, он еще не совершенный, но он тоже путь.

Роман: Значит ли это, что о Боге можно узнать с помощью науки, через сознание?

Имам: Да. Собственно говоря, если честно относиться к науке, по-серьезному. Ученые докапываются до сути и приходят к выводу, что именно Бог создал этот мир.

Роман: Например, Владимир Антонов, был долгие годы ученым, тоже пришел к пониманию, что у мира есть единый Творец…

Имам: Многие ученые были верующими, - Бехтерев В.М., Павлов и др. Сейчас математики доказывают существование Творца, физики к этому пришли, биологи, особенно изучающие мозг человека и все его проявления, множественные функции которого пока объяснить не удается. Они не могут понять, для чего в человеке заложено столько возможностей и способностей, которые им не используются.

Сергей: Но об этом нигде не говорится?

Имам: Не говорится, потому что не выгодно. К примеру, Бехтерева, Черниговская, посмотрите передачи какие интересные. Очень много ученых, которые серьезно занимаются наукой. Хирурги практически повально все верующие, потому что сталкиваются с такими моментами, которые просто не укладываются ни в какие рамки их знаний…

Максим: Нельзя сказать, что этой информации нет. Ведь все настоящие ученые выкладывают её.

Имам: Официальная наука подобную информацию отвергает, так как является частью системы, однако настоящие ученые много об этом говорят. Все знают, что тот, кто владеет информацией, владеет миром. Почему? Если всю информацию действительно выложить, как оно есть, люди станут свободными, им не нужны поводыри, рассказывающие как жить. Человек и сам поймет, что ему делать, у него будет смысл в жизни и прямая дорога без лабиринтов.

Роман: А куда?

Имам: Ну как же? Откуда всё произошло – в Духовный мир.

Роман: А вот давайте теперь поговорим об этом более подробно! Душа, вообще, есть у человека?

Имам: Да бездушных людей не бывает, иначе это не человек. Если само понятие раскрыть, само понятие «Человек», что это? Есть люди и человеки. Почему несколько названий? Человек, если взять его видимую составляющую, это тело, практически биохимическая лаборатория, способная создать всё – любой химический элемент.

Роман: К сожалению, большинство людей отождествляют себя с этим химическим заводом…

Имам: Опять же, недостаток информации, это раз. А во-вторых, тело устроено очень интересно. Оно вырабатывает не только необходимые вещества для поддержания жизни, но и внутренние опиаты. Различные химические соединения, которые доставляют удовольствие телу. Эти вещества вырабатываются тогда, когда человек находится в различных эмоциональных состояниях. Это эйфория, страх, гнев и пр. Возникает эмоциональная наркомания.  И зачастую люди за это цепляются, становятся заложниками тела. Есть масса заболеваний, или хотя бы похожие на это – кофеманы, меломаны и прочее. Мания –  это непреодолимое  влечение. Это привязка к телесному, тому, что доставляет удовольствие. Но все это зависимость от внешних источников. Зависимость от эмоций – зависимость внутренняя, от сознания. Тело – это грубо-материальная составляющая человеческого существа, а сознание – тонкоматериальная (невидимая человеческому глазу). Уже доказано, что сознание это сложная полевая структура.

Роман: К сожалению, человек отождествляет себя и с сознанием.

Имам: Да, но дело в том, что он-то его еще и не видит,  считает, что это составляющая физического тела, деятельность работы мозга. Учёные уже доказали, что это не так. Мозг является только принимающей и передающей системой, а не сознанием. То есть процессы, протекающие в мозге совершенно не коррелируются с процессами, которые в сознании происходят. Почему? Вот  интересная информация была. Проделали несколько опытов, и получили просто шокирующий результат. Как раз Татьяна Черниговская, по моему говорила. При проведении опыта у человека сразу снимают компьютерную томограмму мозга. При этом человеку говорят о том, что ему нужно подумать о каком-то действии и тут же осуществить его. В данном случае, человек должен пошевелить пальцем руки. Так вот, прежде чем он это сделал, прежде чем он об этом подумал, прошло 300 миллисекунд. То есть, сначала прошел сигнал, потом у человека появляется мысль – сделать. И только потом действие.

Роман: О чем это говорит?

Имам: Это говорит о том, что человек не владеет своим телом, у него нет своей воли. Кто в нем думает? Человек не успевает осознать ту мысль и то действие, которое он совершает. Но при этом он уже его делает.

Роман: Проводит волю, получается?

Имам: Получается так. То есть, сама работа мозга сейчас изучается очень активно. И сознание изучается.

Роман: Ага, насколько я помню, еще в 1973 году Бенджамин Либет провел первые эксперименты в этой области, если кому интересно. Да, тема известная.

Максим: Получается, подчеркнем,  ассоциировать себя с телом и сознанием - грубая ошибка?

Имам: Да. Тут еще вопрос, что сознание - это полевая структура. Это тоже информационная составляющая человека. Но она, собственно говоря, из более тонкой материи, чем физическое тело. Но движущей силой всего этого механизма является Душа. Душа человека входит в тело на 8-й день. Это зафиксировано многими, как резкий подъем веса тела ребенка от 20-ти до 50-ти грамм, именно на 8-й день взгляд ребенка становится лучистым и осмысленным.

Роман: Но у людей Душа ассоциируется совершенно с другим. Этот разговор рассчитан на широкий круг читателей, я буду периодически вставлять свои реплики. Почему-то Душа у славянского человека ассоциируется со свойством характера или внутреннего психического мира. То она у него болит, то плачет, то кровью обливается. А вот в западной культуре, я слышал, об этом вообще не принято говорить. Почему такая ситуация сложилась?

Имама: Это же просто. Наука психология в своем названии имеет два слова «психе» и «логос» Это слова греческие и означают: «психе»-душа, «логос», «логия»- наука. Это наука о душе. Изначально изучалась именно духовная составляющая, но с утратой знаний, подменой понятий, в нынешнем обществе это уже наука о деятельности сознания человека.

Роман: Всё о ней, о «Системе»?

Имам: Конечно! Если человек будет знать, что у него есть Душа, есть возможность дальнейшего эволюционного развития как вечного, духовного существа у него будет цель в жизни. И не просто цель, а необходимость своего преобразования. А отсюда и понимание ценности жизни, а не просто наполнение желудка, кошелька и воспроизводство потомства. Эволюция его происходит дальше, чем физический уровень, и человек начинает об этом задумываться, задавать неудобные вопросы.

Роман: И думать, куда ему идти?

Имам: Совершенно верно. А если он начинает задавать вопрос – начинает развиваться. Ну а умным человеком управлять вообще невозможно.

Роман: Как объяснить человеку, что такое Душа простыми словами? И можно ли объяснить?

Имам: То-то и оно. Объяснить это невозможно. Можно только почувствовать. Она не относится к физическому телу, не относится к сознанию, вообще к физическому миру, как таковому. Человек может её почувствовать, и в какие-то моменты в жизни чувствует. Но он не отдает себе отчета, что это. Откуда возникают глубинные чувства? Чувство глубокого покоя, любви, счастья, которые не связаны ни с чем материальным, ни с событиями, ни с людьми, ни с материальными объектами, а вот просто оно есть. Вот этот момент всплеска глубинных чувств, который человек может почувствовать и есть проявление Души. Мы можем её только почувствовать! Не увидеть, ни определить никакими приборами, а единственное – это через собственное понимание, через собственные чувства.

Роман: Хорошо, тогда можно ли сориентировать, в какой части  тела она находится, Душа?

Имам: Если сказать о теле, то приблизительно в районе груди, в районе солнечного сплетения. Но это не говорит о том, что там есть какая-то точка. Скорее, это область нематериального, энергетического – ближе к такому пониманию. Это не материя, а антиматерия, если можно так выразиться.

Роман: А если по существу, конкретней, что такое Душа?

Имам: Для того чтобы говорить, что такое Душа, нужно понять, что такое Бог, ведь это Его частичка в каждом человеке.

Максим: Если она не находится в материальном мире, где она тогда находится?

Имам: Опять же, мы вернемся к конструкции человека. Мы начали говорить о физическом теле, о сознании. Но по большому счету есть такое понятие, как энергетическая конструкция человека. Физическое тело в ней играет очень маленькую роль, только как одна из защитных оболочек Души. Тело в этой конструкции занимает примерно около 5 %. Вот сейчас физики пытаются выделить антиматерию. Но что произойдет, если соединить антиматерию и материю? По физике происходит аннигиляция. Для того чтобы нематериальный объект находился в материальном мире, он должен быть защищен. И прежде всего защищен материальный мир. А мы говорим о том, что Душа является одной из составляющих мира Творца, Духовного мира. Согласно различным верованиям, различной информации, и в Коране об этом говорится тоже, если Творец на мгновение покажет свой настоящий лик, то горы сотрутся с лица земли.

Роман: Как в песне поется, Душа имеет силу атомной бомбы?

Имам: Человек обладает огромной энергией. Если каким-то образом освободится энергия, которая  есть только  в одном человеке, Гималаи станут пустыней с мелким песочком. Настолько огромна сила, энергия, которая находится в одном человеческом существе.

Роман: И источник этой силы именно Душа? Не Ци, не иные энергии?

Имам: То, о чем вы говорите – это энергии этого мира, материального. Тут вопрос в том, что Душа, как антиматерия защищена различными энергетическими оболочками, в том числе и физическим телом человека. Для того чтобы человек познавал это мир, вокруг Души выстраивается определенная защитная конструкция (статья исследования аналитиков), а тело, его мозг и сознание являются механизмом познания. В древние времена существовало такое понятие, что вокруг человека находятся четыре Сущности (статья исследования аналитиков). Их по-разному называли в разных народах и определяли.

Роман: Да, судя по артефактам, очень богатые знания были у древних…

Имам: Да. Причем, у славян это больше связывалось со стихиями, с различными состояниями природы – зима, весна, лето, осень. И по сторонам света. Информация об этом в разные времена по-разному давалась. И у народов были разные ассоциации, терминология. Тем народам, которые  жили в лесах, знания передавались через близкие им образы, тем,  кто жил в степи – через другие. И так далее. То есть передача Знания осуществлялась путем передачи образов, ассоциаций. Что человеку больше подходило для понимания, то и применялось для передачи знаний. Для тех времен для обозначения сторон конструкции применялись слова «духи», «сущности», «тотемные звери» и т.д. Сущности – это в невидимой конструкции человека энергоинформационные поля, которые несут в себе возможность познания, накопления информации, ее передачи и анализа и многое другое. Они вполне разумны и представляют с человеком в этой конструкции одно целое. Сама конструкция в виде усеченной пирамиды. Между усеченной пирамидой и навершием есть прослойка – это поле сознания.

Роман: О нем мы поговорим более подробно отдельно.

Имам: А вот в навершии пирамиды находится Личность. Это духовная составляющая, то, кем ощущает себя человек при жизни. Личность имеет такой интересный аспект. Она анализирует, делает выводы и накапливает багаж чувственно-эмоционального опыта. Только у Личности есть выбор.

Сергей: А вот вы сказали, что Душа является составляющей Бога. Бог и мир Духовный – это одно и то же?

Имам: Да. Бог есть везде, во всём, и материальный мир строится на этой основе. Этот мир – это как застывшая информационная волна. Поэтому мы её и начинаем видеть. Ну возьмите, вот вода имеет несколько состояний. Есть пар, да? Пар если сконденсировать, получается вода, видимая, более плотная. Если воду заморозить, получается твердый предмет. Вот так если грубо ассоциировать, есть воля Творца, посыл, одна маленькая-маленькая его мысль – Да будет Свет! И стал Свет. Да будет Твердь и стала Твердь. То есть маленькое Его желание, и это мир возник. Это как раз тот огромный потенциал, который сгущаясь, застывая, образует наш видимый мир.

Роман: То есть, исходя из предыдущего вопроса, можно сказать, что каждый человек носит в себе частицу Бога?

Имам: Безусловно.

Роман: С этим огромнейшим потенциалом?

Имам: Да. Любой материальный объект прежде всего состоит из клеток, атомов, частиц и в конце концов, то о чем говорят и ученые и древние знания, материя состоит из информации. А если еще дальше глянуть, информация состоит из энергии Творца, которая заключена в «зеркала». Условно они названы септонами. Соединяясь вместе, такие частички образуют септонные поля. Эти поля могут быть еще более сгущенные, образуя материю. Либо оставаясь в качестве септонных полей – не проявлены. Но это всё равно материя, хотя и невидимая.

Роман: Давайте поговорим о том, что же такое спасение Души? Мы только что выяснили, что человек носит в себе частицу Бога. Человек - это есть Личность, которая в идеале должна управлять физическим телом и сознанием, верно? Главная составляющая человека, которая может делать выбор - это Личность. Итак, что ей необходимо сделать для того, чтобы духовно освободиться? Второй вопрос, на слуху  такие понятия, как просветление, выход в рай, в нирвану и так далее. Это одно и то же?

Имам: Да. В различных религиях представления о том, как человеку сделать шаг в своём эволюционном развитии, давались по-разному. То о чем вы и говорили – просветление, слияние с Абсолютом, достижение Нирваны, как угодно. В том числе и в суфийских практиках, там тоже было преображение духовное. Нужно было понять как это совершить. Во главу угла ставится познание.

Роман: В этом и есть истинный смысл жизни человека?

Имам: Истинный смысл жизни в том, чтобы эволюционировать.

Роман: Просветление -  это как этап?

Имам: А это и есть эволюционный этап, чтобы человек перешел от своего животного, телесного состояния, в уже более развитое, духовное состояние. А разница очень большая. Дух, духовное существо не нуждается в такой материальной оболочке, как тело, с вечными желаниями и необходимостью его обслуживания.  А тело на себя берет очень много внимания, оно далеко не совершенно, не свободно в своём развитии. Тело может существовать только в этой среде, в которой мы находимся на Земле. А Дух волен быть в любом мире, в любой среде. Он не нуждается в том, чтобы его кормить, поить, одевать.

Роман: Что же такое спасение Души? Люди, которые служат в церкви, тоже утверждают: «мы спасаем Душу», и понимают под этим что-то своё.

Имам: Вы правильно заметили, многие люди разных конфессий, религий, не просто так туда пришли. Немало тех, кто ищет Истину. Они чувствуют, что где-то там есть информация, есть Знания.

Роман: Что-то большее…

Имам: Что-то большее, чем говорят на проповеди. Поэтому люди идут дальше искать. Куда идти? Куда человеку такому приходить, чтобы найти знания? Он чувствует, что они есть, знания о Душе, о Духовном мире, но где это взять?

Роман: Есть ли среди религиозных учений конкретные знания о спасении Души?

Имама: Если глубже копнуть, есть, конечно…

Роман: Вы имеете в виду, сердечная молитва?

Имам: Да. И всё-таки хорошо, что в православии еще говорится о Душе. Мы дошли до того, как в начале разговора упоминалось, в западной цивилизации об этом уже не принято говорить. Хотя если поднять древние источники тех же религий – везде всё имеется. Были знания  о Душе, ее реинкарнациях, и о Серебряной нити, которая связывает Личность и Душу. Эти знания просто настолько изменены, переиначены, похоронены под грузом времен, в пониманиях различных «деятелей» от религии…

Роман: Опять-таки, снова возвращаемся к тому, что с определенной целью?

Имам: Да, как и всегда – если человек чего-то не понимает, он либо утаивает те знания, на которые у него нет ответа, либо уничтожает. Или переиначивает с конкретной целью обрести власть над другим человеком.   Люди всегда интересовались своей духовной жизнью. Одни идут в духовные заведения для того, чтобы получить информацию, получить Знания, другие ищут учителей, различных гуру.

Роман: Но получают обрядность, догмы и «шаманские танцы», как Игорь Михайлович в передачах назвал.

Имам: Да, из того, что осталось от Знания и те Знания, которые превращены в религию,  уже мало что дают человеку. Знание всегда давалось в простом и понятном виде, чтобы каждая личность, применив его на практике, имела возможность своего духовного развития.

Максим: А были у нас те, кто должен был хранить и передавать их?

Имам: Да, были. В дохристианские времена это были волхвы. На Востоке это были суфии в основном, в Исламе – дервиши, в буддизме - брахманы, те, кто обязаны были хранить и передавать в чистоте знания. И практически во всех течениях, у всех народов были хранители Знаний. Но с развитием цивилизации и материального понимания мира, потребительского отношения к жизни, эти Знания были утрачены. Где-то они были спрятаны, но забыли уже и где. Кто-то начал использовать Знания для достижения своих меркантильных целей, целей власти и тому подобное. Поэтому Знание как таковое о Душе, о Духовном мире, о Пути своего Духовного развития - они были просто утрачены. Хотя время от времени в разных народах, в разных цивилизациях, особенно на заре цивилизации, эти Знания время от времени обновлялись.

Максим: Мы говорим о каких-то заведениях или институтах, не совсем понятен такой момент: у нас ведь передаются семейные традиции, когда в семье, как мы говорили в начале беседы, мать, имея Знания, три года передавала их ребёнку. И если из поколения в поколение мать передаёт знания детям, мы сейчас не берём в расчёт институты, церкви, волхвов, которые могли по своему разумению для узурпации власти специально эти Знания спрятать, почему в семьях передача этих Знаний прекратилась?

Имам: По той же самой причине. Где-то было недопонимание, в какой-то период времени, что-то произошло в цивилизации, может войны, катаклизмы, потрясения… Хранители, которые несли знания, действительно могли погибнуть, либо некому было передавать. Сколько эпидемий прошло по Земле, и чума, и холера, вымирали целыми континентами. Где-то прервалась связь передачи Знаний поколениям. Но это не значит, что они вовсе пропали. Ведь Знания периодически обновляются, они приносятся людям.

Роман: Как в данном случае, с нами?

Имам: Да. Мы в данном случае живём во времена Перекрестья. Знание обновлено, уже в этом виде, под наши условия. И они подтверждаются научными исследованиями, а это большой плюс. Если брать времена, которые были чуть раньше – люди шли в основном через веру. И опытным путём.

Роман: По интуиции, по наитию? И это, наверное, было гораздо сложнее.

Имам: Но в то же время сильная вера и стремление давали результат.

Роман: Они знали куда стремиться, они чувствовали?

Имам: Да, конечно. Они шли по чувствам.

Сергей: Вы сказали ранее, что человеку невозможно объяснить, что такое душа. Он может только почувствовать. Либо на каких-то ассоциативных примерах, да?

Имам: Обязательно. По-другому никак.

Сергей: А как человека хотя бы заинтересовать этой темой, чтобы он попробовал, прикоснулся? Это же интересно.

Роман: Зайди утром в метро и попробуй предложить пассажирам спасти свою Душу. Как на тебя посмотрят?

Сергей: Об этом и говорю. Как человека заинтересовать? Объяснить невозможно. Есть же какой-то эффективный подход?

Имам: Самое простое: человек всегда знает, что такое жизнь, и что такое смерть. Хотя бы имеет какое-то представление. Смотрите, как интересно, человек занят чем угодно, он считает, что жизнь – это постоянная суета, движение, и сознание себя живым воспринимает только когда движется. А жизнь настоящая – она ж никогда никуда не исчезает. Истинная жизнь стабильна. Ведь что происходит в природе? Жизнь существует всегда, она только меняет свою форму. Но она есть. А смертность тела, смертность материального всегда присутствует, и люди начинают это чувствовать, тем более что время ускоряется. Поэтому наступает такой момент страха, что произойдёт?

Роман: Через страх можно заинтересовать?

Имам: Ну, страх это не путь. Тут важен исследовательский интерес. Это возврат к детству!

Роман: Внутреннее устремление человека?

Имам: В Библии написано, когда Иисус говорил ученикам: «Будьте как дети». А как ребёнок познаёт мир? Ему всё интересно! Он даже не заботится где он ударился, ему важно достижение цели, которую он перед собой видит. Желание познания. Постоянный исследовательский интерес. Пощупать, потрогать, ему важен сам процесс.

Роман: А может, у взрослого это возвращение к счастью, к покою после суеты?

Имам: Совершенно верно. Но просто подойти к человеку и сказать: «начни исследовать себя», или ещё и говорить о духовном, воспринимается в штыки сразу. Так работает его сознание. Сознание в человеке борется за силу внимания. То есть идет противостояние материального и духовного начала на поле разума человеческого. То, к чему прилагается внимание, то и развивается. Как только человек заговаривает о духовном, люди, которые больше заинтересованы в материальном мире, возмущаются.

Максим: Записывают в сектанты, вешают ярлык, чтобы дальше не разбираться. Легче пребывать в иллюзии сознания, чем действительно понять, что происходит.

Имам: Вот. Но тут вопрос в другом. Как живёт тот, кто уже знает? Является ли он примером для других? Очень часто получается, что идёт человек счастливый, довольный, он живёт так. У него образ жизни такой, быть счастливым.

Роман: Он и правда счастливый…

Имам: Помните, в одной из притч, когда у дзенского мастера спрашивают ученики, а почему вы всегда такой счастливый, всегда весёлый, улыбаетесь, мы никогда не видели Вас грустным? А он отвечает: «Я всегда следую своему учителю. Он точно так же всегда просыпался и спрашивал себя, каким мне сегодня быть, грустным или весёлым? И так получается, что я всегда выбираю быть весёлым.» Радоваться жизни, быть счастливым. Хотя счастье, как показывает практика, не является категорией материальной. Это внутренняя составляющая. Человек может быть счастливым, находясь где-то на необитаемом острове. Он может быть счастливым везде, вне зависимости от того, что на нём надето, что у него есть.

Роман: Мастерство, однако.

Сергей: А можно сказать, что здесь сокрыта очень искусная подмена сего мира? Человек создан быть счастливым, но настоящим счастьем является познание мира Бога, познание себя и души, и соединение с душой, правильно? Но человек, этого не ведающий, ошибочно ищет счастья в материи.

Имам: Конечно, это есть подмена. По-настоящему счастливым человек может быть лишь тогда, когда не заботится о теле, не думает о том, что он смертный. А заботится о том, чтобы выйти на новый, эволюционный уровень. Перестать быть временным и конечным. Ну какое счастье может быть, если ты знаешь, что завтра умрёшь? Ведь человек смертен, а ещё, как говорил Воланд, внезапно смертен. Что бы он ни приобретал – авария, катастрофа – и всё! Всё закончилось, какое же счастье от этого может быть? Человек накапливает какие-то богатства, дорожит ими, но понимает, что он не успеет ими воспользоваться. Так что счастье наступает только тогда, когда человек начинает чувствовать. Чувствовать счастье, Любовь, Вечность. В конце концов, быть на связи с Творцом. Через душу, конечно. По-другому не бывает.

Роман: И снова я как попугай, что такое спасение души?

Имам: То, что подразумевают под спасением души, есть скорее недостаток нашего понятийного аппарата.  Мы когда говорим о спасении души, то прежде всего имеем в виду спасение не только души, но и Личности.

Роман: На самом деле, выходит, это спасение не Души, а Личности?

Имам: Да, Душа бессмертна.

Роман: Она пришла и ушла, она никому ничего не должна, как в передаче сказано? Она ведь частичка Бога.

Имам: Да, Душа бессмертна. А вот Личность либо обращает внимание в материю и становится материальной составляющей, либо обращает внимание в Духовное и полностью становится Духом. Эволюционирует кардинально.

Роман: Другими словами, происходит нечто, что называют в религии спасение души, а на самом деле, это спасение Личности, путем слияния с Душой, так?

Имам: Да. Это есть процесс, слияние Личности с Душой. Но опять же, и в передачах это сказано и пример очень показательный: слияние яйцеклетки и сперматозоида. Пока это не произошло, говорить о каком-то живом существе не приходится.

Роман: В этом и заключен смысл человеческой жизни?

Имам: Да, эволюция. Смысл всего существования – это эволюция. Возьмём ассоциативно, как нам рассказывает наука, эволюция произошла от элементарного организма и до такого большого и сложного как человек. А если брать глубже, то следующий шаг – эволюция человека в духовное. Эволюция в Духовный мир. Это не сказки, и не какие-то мифы и представления, это смысл жизни человека – двигаться дальше по пути эволюции. Слияние с Творцом и бесконечное познание уже освободившись от привязанности к материальному миру. Сейчас наука идёт вперёд и уже есть доказательства того, что существуют другие планеты, другие цивилизации наверняка там имеются.

Сергей: Церковники говорят, «молите о спасении своей души», зачем, кого спасать?

Имам: Недостаток информации. Хотя человек когда молится, он же входит в молитвенное состояние. Его личность и та сила внимания направляется именно на духовную работу. Духовную работу, которой является молитва, медитация, духовная практика, в разных системах духовного поиска выполняют по-разному. В разных религиях, в различных духовных системах как ни назови, но это изменённое состояние сознания. Внимание личности направляется на духовную составляющую человека. Человек испытывает глубокие чувства покоя, любви, благодарности, внутренней свободы, чувство соприкосновения с Творцом. Это называют обретением благодати, стяжанием Духа Святого и так далее.

Роман: Внимание обращено к Душе?

Имам: Да, она частичка Бога прежде всего. Ведь чувства возникают, когда человек не думает о материи. Возникает диалог с Создателем, а Он общается языком чувств. В этот момент человек не думает о пирожках.

Сергей: Почему, временами думает, когда молится.

Имам: Это зависит от глубины духовной либо молитвенной практики. Пусть молитва - это немножко другой путь, через слово, но когда человек входит в молитвенную практику, входит в состояние духовности. Возникает, как говорят в христианстве состояние приближения к Творцу и получение Блага. Вот Благом как раз и является то прекрасное чувство, которое испытывает молящийся от соприкосновения с Творцом.  Огромное состояние Любви, счастья, гармонии, в котором человек находится во время глубокого погружения в молитву. И чем чаще он совершает такие духовные подвиги, тем больше он начинает познавать себя как духовное существо. И это же делают другими способами. Есть суфии, крутящиеся дервиши, практически у них идёт в динамике, в движении, но есть изменённое состояние сознание. На Востоке это больше духовная практика, когда внимание сразу идёт в чувственное восприятие.

Сергей: А у нас это молитва?

Имам: Да, разные способы достижения одного и того же. Только молитва более длинный путь.

Роман: А в чём скрыт механизм? Вот есть Личность, есть Душа. Что является той движущей силой, которая может соединить их воедино? Посредством чего?

Имам: Сила внимания, любви к Богу.

Роман: Только сила внимания, и всё? Первая заповедь Божья говорит о том, что нужно возлюбить Бога…

Имам: Тогда чем? Это личность обращается, ведь внимание - это и есть обращение к Богу. Взращивание любви – это и есть раскрытие врат, стяжание Святого Духа, накопление божественной силы творения. Поэтому и было поклонение деве Марии, а в дохристианские времена на территории славян поклонение женщине-матери. Археологи раскапывают капища, где главной является женская фигура. Женскому началу поклонялись в разных эпохах различные народы. Так как были знания о преображении человека путем накопления божественной творящей силы. Это и есть накопление опыта соприкосновения с Духовным миром. И чем чаще человек делает, тем больше у него опыт духовных побед.

Роман: Он чаще обращается к Душе?

Имам: Да, начинает жить чувствами.

Роман: И что при этом происходит?

Имам: А происходит то, что он начинает раскрываться. И вот этот канал от души, от Творца, становится больше, шире. Он получает больше силы Творца, творящей силы, силы внимания, силы творения. Раньше она называлась сила Аллата.

Роман: Сила Аллата? А что это такое, если сказать на наиболее доступном языке. Это Любовь? Благость?

Имам: Мы можем воспринимать это как любовь, покой, безграничное счастье, благостное состояние.

Сергей: Но не эйфория?

Имам: Нет, это не эйфория. Эйфория – это эмоция. А эмоции недолговечны и являются искажением чувств через сознание.

Сергей: У многих людей под понятием счастья подразумеваются большие эмоции.

Имам: Давайте рассмотрим отличие, между чувствами и эмоциями. Когда происходит такое постоянное обращение внимания в духовную сторону, вовнутрь себя, к душе, об этом говорили многие, возьмите поэму Аль Фарида «Большая касыда». Там очень чётко он описывает сам процесс духовного преображения. Действительно, это внутреннее качество, внутренняя составляющая. И когда человек постоянно в таком духовном подвиге, он начинает жить чувствами, он становится спокойным, он учится наблюдать за жизнью духовной.

Роман: Этот канал крепнет?

Имам: Да, человек постепенно осознаёт, начинает разделять материальный мир и духовный. И начинает понимать иллюзорность материального мира и реальность духовного. И что является из них первичным. Кто творит? По большому счёту материальный мир вырастает из духовного, потому что основой всего является Творец. И когда человек постоянно живёт этими чувствами, живёт этим вниманием к Богу – он начинает понимать, что он может вполне свободно и естественно совершить этот шаг. Следующий эволюционный виток. А дальше познание никогда не прекращается.

Роман: Шаг – это слияние Личности с Душой?

Имам: Да, верно.

Роман: Но человек делает его по своему выбору?

Имам: Естественно.

Роман: Достаточно ли всего лишь сказать «выбираю!»? Или это результат некоего процесса, внутренней работы? Как я понимаю, здесь еще важную роль играет накопление Аллата?

Имам: Существует несколько путей. Путь веры, когда человек твердо сказал себе: «Да», и сделал последний, окончательный выбор. Ему не нужны доказательства. Он отсёк прошлое. Вот как бросают курить, выбросил и больше никогда в жизни не взял сигарету в рот. Это его выбор. Внутреннее качество. Здесь то же самое. Всё в мире фрактально. Безусловная вера, которая приводит человека сразу к слиянию. Но опять же, должно быть знание, что есть Личность, есть Душа, есть Серебряная нить, связывающая их, или ассоциативно, навигатор, показывающий куда двигаться.

Роман: Но в большинстве своём, это как приобретение определённого навыка?

Имам: Да, потому что вера как таковая должна содержать в себе знания. А процесс познания может быть довольно длительным. Всё зависит от того человека, который решил для себя пойти духовным путём.

Роман: К Богу, другими словами.

Имам: Да, а другого пути-то нет. Путь к Богу.

Роман: Ну, благодаря книге “АллатРа” мы-то уже знаем, что есть еще путь в субличность, и абсолютное большинство людей выбирает именно его.

Имам: Это материальное.

Максим: Скажите, почему кому-то достаточно сделать всего шаг, а кому-то полжизни идти?

Имам: Всё зависит от выбора человека. Насколько серьёзно он относится к этому действию. Если человек решил, он понял, прочувствовал, ему достаточно сделать шаг, решительно. Как в передаче было сказано: «Встал и пошёл». А кому-то нужно сначала убедить сознание в том, что воспринимаемое им – не реально. Но это длительный путь.

Роман: С помощью науки, например, квантовой физики, ведь доказано, окружающее – иллюзия, не так ли?

Имам: То, что временно и может исчезнуть, как оно может быть реальным?

Максим: Мы говорили про накопление Аллата…

Имам: Давайте ассоциативно. Зерно, чтобы прорасти, должно получить питательные вещества, воду. Оно набухает, происходит толчок энергетический, когда семя лопается и выходит росток. Тогда он начинает пробиваться через толщу земли, выходит на поверхность и начинает получать уже все питательные вещества, которые необходимы, солнечный свет. Из маленького семечка вырастает огромное дерево, потому что там заложена вся информация об этом дереве, о каждом листочке, которое на нём может вырасти при идеальных условиях. Можно на зерно постепенно капать. Примет зерно эти капельки, когда человек бывает в глубинных чувствах… но ведь бывает и в другом состоянии. Дойдёт до него, либо высохнет раньше эта капля?

Наше накопление опыта, накопление аргументации – для последнего выбора. Мы убеждаем сознание, что это необходимо. Мы начинаем накапливать опыт пребывания в духовной практике, в соприкосновении с Творцом, чтобы затем начать этим жить.  Это становится естественным. Мы же не думаем о том, как мы дышим. Мы понимаем, что дыхание - естественная основа жизни. Так, человек часто входящий в духовную практику, занимающийся этим серьёзно, начинает жить чувствами, возникающими у него в ином состоянии сознания.

Роман: Глубинными чувствами, на всякий случай уточняю, это же не любовь обычная, там, к сигаретам, к холмам, к сосискам, к родине?..

Имам: Глубинные чувства вообще не привязаны к материальному объекту. Это безусловная любовь, совершенная.

Максим: Получается, первично идет теория, знание, после чего человек может сделать выбор?

Имам: Мы в начале беседы говорили, что он приходит как чистый лист. Ему необходимо сперва разобраться, куда двигаться, осознать, получить определённый набор знаний, включить навигатор.

Роман: Знание, выбор, внимание?

Имам: Да.

Роман: Знания получил, сделал выбор, устремил внимание – три составляющие просветления, можно так сформулировать?

Имам: Вообще-то везде, как говорят, есть четыре кита, четыре основы – чего угодно, в которых проявляется пятая. Первое – это мировоззрение. Т.е. понимание, где мы находимся, кто мы есть по своей сути. Дальше: разбор системы, как этот мир утроен, как человек взаимодействует с ним?

Роман: Как ему из него “выйти”?

Имам: Да. Есть знания о том, как этот мир влияет на человека и влияет ли?

Сергей: А можно в двух словах, для чего нужен разбор Системы?

Имам: Для того чтобы понять, что человек не отсюда, не местный. У него есть следующий эволюционный шаг. Шаг домой к Отцу Небесному, но уже как зрелое, духовное существо, с осознанным выбором.

Роман: Есть комната, грубо говоря, и ему надо из этой комнаты выйти?

Имам: Да. Это как ребеночек бродит по дому и, в конце концов, понимает, что существует огромный мир за пределами этого дома. Он находит дверь, силушек у него уже больше – он вышел и увидел целый безграничный мир со звездами и со всем остальным. Вот так и человек.

Роман: Это и есть спасение Души?

Имам: Это и есть спасение Личности – и Душа становится частью Духовного мира уже осознанно, т.е. появляется новое духовное существо, имеющее свои характеристики, личностные качества.

Роман: У Души личностные качества?

Имам: Да, Личность становится сознанием будущего духовного существа. Она накапливает жизненный опыт. Соединяясь с Душой, получается, что Душа вот этот потенциал реализует, который у нее есть, как у духовного существа.

Сергей: Но остается индивидуальность?

Имам: Остается индивидуальность, благодаря личности.

Максим: Мы немножко начали говорить о том, что человек должен изучить четыре пункта: это мировоззрение, система, ….

Имам: Третье – единство. Понимание, что Бог един во множестве. Когда человек начинает это понимать, у него исчезают любые разногласия. Он понимает, что в каждом человеке есть частица Бога.

Роман: Другими словами, весь этот мир – это и есть Бог?

Имам: Да. Разделяет только сознание. И четвертое, составляющее как раз чувственное восприятие. То, когда человек начинает контактировать с Духовным миром и становиться частью Духовного мира.

Роман: Как его приобрести?

Имам: Путем духовных практик, которые являются инструментом для понимания. И когда мы постоянно задействуем этот инструмент, мы находим в себе вот это чувственное состояние каждую минуту своей жизни. Понимание того, что этот мир - как школа. В ней нужно приобрести знания и выйти за ее пределы, эволюционировать дальше в духовном, применяя духовные практики. Самые древние духовные практики, если взять Восток, это «Цветок лотоса». Это основная духовная практика, которую невозможно освоить даже в течение всей жизни – она настолько глубока. В Христианстве это Иисусова или сердечная молитва. Если брать суфиев, там тоже свои практики, которые приводят к этому духовному преображению. И так дальше. Во многих системах они по-разному называются, но суть их одна: это чувственное восприятие мира, которое приводит к слиянию личности с Душой и выходу нового духовного существа в Духовный мир.

Сергей: Вы сказали, что разъединяет сознание. Соответственно, третий кит – единство – означает ли это, что человек изначально уже един со всем, а разъединяет его только сознание. Что именно разъединяет? Эго, оценки, сравнения, суждения, еще что-то, что человеку нужно убрать, чтобы почувствовать единство?

Имам: Основой того, что разъединяет, всегда является гордыня и тщеславие, на чем сознание играет. Это корень всех бед человеческих.

Роман: Из которого растет огромное дерево?

Имам: Совершенно верно, оно разветвляется чем угодно: и страхами, и шаблонами восприятия, и страхом оценки другими людьми.

Сергей:  Убрав тщеславие, гордыню и эго, человек становится единым и начинает жить Богом?

Имам: А больше его ничего не разделяет.

Сергей: Он с Богом, и в Боге?

Имам: Да.

Роман: Хорошо, давайте на примерах, вот обыкновенный человек получил информацию, что его истинная цель: спасти Личность, посредством слияния с Душой. Он уже попробовал в материальном мире кайфы и заморочки, четко осознав, что –  всё - фигня, болото и тлен. Какие он должен сделать первые шаги? Ну, если максимально доступнее объяснить, все-таки… это обращение внимания вовнутрь, поиск глубинного чувства?

Имам: Фактически, с этого всё начинается. К чему приходит каждый, кто начинает изучать духовное? У него возникает какая-то внутренняя потребность, посыл. Вот что-то такое вот неуловимое – хочется человеку познать, но оно внутри, глубоко внутри. Причем он до конца не может осознать, что происходит. А потом принимается за поиск информации.

Роман: Можно это назвать поиском счастья, покоя, чувства дома?

Имам: Внутренний посыл, как… у ребенка, ищущего родителя. В нем есть такое внутреннее движение к чему-то прекрасному, к тому, чего в этом мире нет. Тем более, когда человек прожил немного, попробовал в жизни одно, второе, третье – и он не может найти того состояния единства, состояния счастья, глубоко внутри спрятанного.

Роман: Он не может найти истинной свободы во внешнем?

Имам: То-то и оно! Он понимает, что его настоящая свобода - внутри. Когда даже физическое тело его находится в каких-то внешних неблагоприятных условиях, обращаясь во внутреннее состояние, он понимает, что там, внутри, он свободен.

Максим: Зов свободы - не от Души ли он исходит?

Имам: Да, это так. Тем более, когда он начинает обращать внимание к Источнику, то проявляется стремление Души домой, в Духовный мир. И это является еще одним шагом, посылом для личности от Души, чтобы личность, осознав эту свободу, сделала свой окончательный выбор, куда ей двигаться.

Роман: Но давайте все-таки углубимся в суть и немного вернемся назад, на первом этапе важно все-таки внимание?

Имам: Да, внимание и любовь к Богу, как родителю.

Роман: И внимание не вовне болтается, а направляется осознанно вовнутрь?

Имам: Человек может в какие-то моменты жизни спонтанно почувствовать какой-то внутренний всплеск.

Роман: Неожиданно, вне зависимости от обстоятельств?

Имам: Да, появляется желание обратить внимание внутрь, т.е. на внутренние качества. Этот энергетический всплеск – в науке он называется «эзоосмос» – выражается, как что-то такое прекрасное. Он не может это связать с окружающим. Но благодаря этому личность обращает внимание вовнутрь. Задается вопрос что это такое, откуда чувство появилось? И он начинает искать информацию.

Роман: Да, это необъяснимо.

Имам: Начиная искать, человек начинает получать информацию. Он может искать знания везде, в различных религиозных, духовных системах, сектах и тому подобное. И рано или поздно, внимательно относящийся к информации, находит верное направление, то знание, ведущее к истинным глубинным чувствам, причем не выходя за рамки своей веры или духовной традиции. Он просто углубляет понимание того, чем занимается, во что искренне верит.

Роман: Каким должно быть внимание?

Имам: Во-первых, это прекрасное чувство, это спокойствие, это внутренняя свобода, осознание единства со всеми, любовь и благодарность.

Роман: Я имею в виду особенности внимания.

Имам: Внимание в том числе. Оно не может быть каким-то… пробивающим стены. Оно мягкое, оно умиротворенное, но в то же время оно четко направлено на достижение внутреннего состояния.

Роман: Постоянство играет роль?

Имам: Да, конечно.

Сергей: Можно сравнить с лазером, тоненькое?

Имам: Есть четкая направленность, потому что его уже не интересуют побочные явления. Хотя очень часто такое случается, когда в стремлении к духовному, человек приобретает какие-то качества, например, экстрасенсорные способности. И когда у человека есть такое стремление, он начинает познавать.

Роман: Но не у каждого ведь есть такое стремление. Обычно так: сегодня человек понял, прочувствовал, сделал практику, получилось – ура! А завтра утром проснулся, позвонил рабочий телефон и понесло опять по делам шатать, засосало.  Получаются качели. Какие советы можно дать начинающих в таких ситуациях? Как научиться удерживать внимание внутри?

Имам: Собственно говоря, процесс несложный. Человек выпал где-то в эмоцию, но вспомнил о своей духовной составляющей – и вернулся вовнутрь. Т.е. внимание вынул, ну, если можно так сказать, переключил внимание с внешнего на внутреннее. Сегодня, завтра – он постоянно вспоминает об этом. И в течение дня он все чаще начинает вспоминать. И эти промежутки, когда он не в чувстве свободы внутренней, когда он вне чувства любви, становятся короче. Он все чаще и чаще пребывает в этом глубинном состоянии.

Роман: Может, надо как-то человеку научиться помнить об этом?

Имам: Человек может это сделать любыми способами. В конце концов, все эти внутренние позывы он может найти даже на примерах любого материального объекта или явления. Ну, увидел птицу в полете – вспомнил, что есть полет, есть свобода – и обратил свое внимание внутрь. Можно ведь так, путем ассоциаций? Да и вообще, человек может испытывать чувства везде, где бы ни находился: на работе, в общении с коллегами или родственниками, в транспорте и так далее.

Роман: Можно, но по собственному опыту каждый из присутствующих, наверно, скажет, что выбор совершен, стремление есть, но вот эти вот качели внимания: то оно здесь, то оно там, то оно в телефоне, то в работе, то еще в чем-то… в неважном совсем, но – зависло, застряло.

Имам: Вопрос: может ли быть счастлив человек, когда он кушает?

Максим: Может.

Имам: Может ли он быть счастлив, когда говорит по телефону?

Максим: Может.

Имам: Неважно, где человек находится и чем он занимается. Он же может быть счастливым. Самое интересное происходит, когда человек действительно на связи с внутренним, с Творцом.

Роман: Он становится проводником духовного, да?

Имам: Совершенно верно. Таким образом, он становится проводником, и действует в нем духовная сила.

Роман: Посторонние люди это чувствуют, кстати.

Имам: Есть такое выражение: «Уберите себя из того, что вы делаете, и не мешайте Богу творить». Не мешайте Ему творить своим вмешательством от эго. И когда это происходит, счастье внутреннего единения с Творцом, оно уже не уходит, а остается с человеком навсегда. Во внешнем это тоже проявляется. Такой человек находит общий язык практически с каждым. Границы стираются. Именно такое поведение человека, когда он умеет остановить свое эго, умеет найти точки соприкосновения с другими людьми, – и говорит о его внутреннем стремлении к единству, стремлении к духовному. Так же намного комфортнее жить, когда люди в единстве, когда люди во взаимопомощи. Решаются очень многие дела этого мира. Они становятся не столь важными и существенными. И преимуществ в единении масса!

Роман: Да, мы говорили об единении в предыдущей беседе, и по-моему, весьма убедительно.

Сергей: А что происходит с человеком, который не спас свою Душу? Есть у меня много знакомых, друзей, которые живут одной жизнью. И каждый из них говорит: я живу, и меня все устраивает, я счастлив. У меня все: деньги, работа, статус, друзья, подруги, отдыхаю классно – меня это удовлетворяет. Что тогда происходит с человеком, который не соединяется Личностью с Душой?

Имам: Ну, давайте начнем с того, получает ли он то, чего хочет? Почему такой человек все время ищет новых эмоций, новых приключений? Почему они его не удовлетворяют? Ведь он все время ищет чего-то нового, согласитесь? Предыдущие какие-то увлечения его уже не устраивают – он ищет более ярких впечатлений. Почему?

Роман: Ненасытностью это называется.

Имам: Ненасытность сознания и тела, которые невозможно удовлетворить материальными стремлениями, ведь он же ищет состояние счастья, по большому счету. А не может его найти, потому что он гонится за призрачным счастьем. Общество ему показывает, что если ты будешь иметь какие-то аксессуары, ты будешь счастлив. Ему все время говорят о том, что он найдет счастье только тогда, когда что-то приобретет.

Сергей: Или достигнет чего-то, да? Карьерного роста, например.

Имам: Совершенно верно. И тогда, якобы, будет счастлив. Но достигая того, что, по его мнению, одарит его счастьем, он с удивлением обнаруживает, что это далеко не так.

Сергей: Любой человек чувствует неудовлетворение, когда достигает или получает что-то материальное?

Имам: Любой. Есть временное состояние эйфории, эмоции от достигнутого. Но проходит немного времени и новизна положения уходит, оставляя состояние неудовлетворенности, желание приобретения прежнего состояния призрачного счастья.

Сергей: Значит, он кичится и говорит: «Я счастлив», - просто маска?

Имам: Маска и страх оценки.

Сергей: А что происходит, когда человек не сливается с Душой?

Имам: Это грустно. Его чувственно-эмоциональная доминанта сохраняется. То, что человек накопил в течении жизни: желания, эмоции страха, жадности, ненависти, превосходства и так далее.  Но Личность, как часть духовного, умереть не может. В таком случае она соединяется с сознанием – и получается такая составляющая: эмоционально-чувствующая и информационная, как… - можно назвать ее субличность. Жизни практически в этом уже нет, программа жизни изымается.

Сергей: Субличность – она смертна?

Имам: Она смертна только в одном случае: если происходит слияние с Душой следующей Личности. Но состоянию субличности не позавидуешь. В этом состоянии человек, вернее то, чем он уже стал, сохраняет стремления и желания, всю эмоциональную гамму, усиленную многократно. Но только реализация этих желаний уже невозможна. Душа переходит в новое тело, в котором уже новая Личность обретает силу внимания, а, следовательно, жизнь. Субличность же, после смерти тела, получает всю информацию о том, в каком мире пребывает, что человек мог бы достичь бессмертия, если бы уделял внимание своему духовному развитию, или подробнее, выполнял духовные практики, пребывал чаще в диалоге с Богом через глубинные чувства в молитве, при чтении мантр и так далее. Осознание своего существования в качестве субличности – это и есть пребывание в аду. Причем у субличности есть опыт умирания тела и страх смерти. Так что выходит: что с одной стороны человек, в таком состоянии мучается от невозможности выйти в Вечность, истинную свободу и счастье, осознавая это как бывшая личность, с другой стороны мучается от невозможности исполнения своих ненасытных желаний, как сознание. И еще невозможность изменить что-либо, повлиять на живущую Личность.  Когда же новая личность сливается с Душой, информационные оболочки (субличности) разрушаются, для них наступает смерть.

Сергей: Соответственно, можно сказать, что тот человек, который не выбирает здесь слияние личности с Душой, а выбирает материальные достижения, карьерный рост, статус и т.д. – по факту он заботится о смерти своей в будущем?

Юлия: Конечно.

Имам: Он не знает об этом, пока не происходит смерть тела.

Сергей: Настоящая Жизнь – это только соединение Личности с Душой? А все остальное, скажем так, будущая смерть?

Имам: Это существование. По большому счету, это даже не то, что смерть, это хуже.

Сергей: Почему?

Имам: Потому что для тела смерть – это просто остановка машины. А та личность, которая этого не сделала, став субличностью, начинает там получать очень сильное давление, практически состояние ада.

Сергей: Понимание есть?

Имам: Понимание уже есть.

Сергей: Есть понимание и одной стороны и другой?

Имам: Да.

Роман: Наверное, и силы нет для того, чтобы что-то изменить?

Имам: Нет силы, потому что нет жизни. Программа жизни изъята.

Сергей: Комнатное растение?

Имам: Еще хуже.

Роман: Можно с «застекольем» сравнить?

Имам: Можно и так. Если образно, очень голодный человек стоит перед витриной супермаркета,  но дотянуться до пищи не может. У него сохраняются все желания, все чувственно-эмоциональные составляющие, но удовлетворить он их не может.

Сергей: Хорошая перспектива, ничего не скажешь…

Имам: При этом понимая жизнь вечную, которая вот она перед ним… Опять же, с одной стороны вот в том «застеколье» есть то, что он хочет, материальная составляющая, а с другой стороны он видит жизнь вечную, которую мог бы достигнуть, но не сделал этого. Это еще хуже, когда человек видит то, чего он мог достигнуть, но по своей глупости, наивности, нежеланию совершил другой шаг, другой выбор.

Сергей: Спасение Души возможно только при жизни в физическом теле?

Имам: Да.

Сергей: Дальше шанса никакого нет?

Имам: Человек должен стать “живым” здесь.

Сергей: Ага, чтобы пройти эту школу…

Имам: Да. Практически это несложно. Человеку только и нужно-то сделать правильный выбор, то есть обратиться к себе настоящему, в глубинных чувствах. Это же прекрасно! Мало того, что он приобретает массу друзей, единомышленников – у него появляется чувственная составляющая, и шаг в вечность!

Роман: Важный момент, который, наверное, многих отпугивает, а он что-то теряет в земной жизни?

Имам: По большому счету он ничего не теряет. Даже если он заботится о своих любимых, каких-то близких, при утрате физического тела, он же не теряет любовь. Это составляющая божественная.

Сергей: А что вызывает тогда чувство подмены, вот начну заниматься духовным, стану духовным индивидом… и какое-то чувство страха, потери, будто нужно отшельником стать, уйти в пещеру? Почему-то сразу создается впечатление, будто нужно все бросить?

Имам: Это от недопонимания. Опять же, идет от гордыни, от эго, потому что человек думает, что он станет лучше других, если уйдет в пещеру, будет заниматься аскезой, каким-то, в кавычках, своим развитием. Ведь уходя куда-то в пещеру, себя-то он не оставляет здесь. Он берет все свои мысли, эмоции тоже с собой – и что он с этим будет делать? Но в то же время у человека, находящегося в обществе, есть духовная составляющая – и ничего ему не мешает развивать именно эту сторону своей жизни.

Максим: Единственное, что человеку не дает возможность духовно развиваться в любых условиях, это отсутствие знаний – и все?

Имам: Можно так сказать.

Олег: Ну, желания еще – не только знаний.

Имам: Когда у человека есть знания, у него появляется выбор. Когда есть выбор, у него есть стремление к осуществлению этого выбора. Первичным действительно является вера и практический опыт. Потому что, в любом случае, даже если мы возьмем на грубом примере: человек знает, что он может забить гвоздь в доску, но когда он берет молоток и забивает сотый гвоздь – его уже никто не разубедит в том, что он этого не знает и не умеет. Когда у человека есть вера, и она подтверждена опытом - это становится знанием, истинной верой. В этот момент у него есть выбор. И к реализации этого выбора он уже стремится.

Сергей: Знаете, это как: вера порождает знание, знание порождает действие, действие приносит опыт, а опыт укрепляет веру.

Имам: Мы приходим к тому же самому – круг, круг замкнулся.

Максим: Мы пришли к пониманию, что жизнь после смерти не заканчивается.

Имам: Нет, не заканчивается.

Максим: А если человек духовно освободился? Просто мне кажется, если будут знания такого характера, людям проще будет сделать выбор и сделать шаг.

Имам:  Смерти-то нет. Смерть наступает только для тела и сознания.

Максим: Что происходит после смерти тела со “слившейся” личностью?

Имам: Есть страх у некоторых людей. Задают часто такие вопросы: если я сольюсь с Душой, умру сразу, уйду из тела? Во-первых, это неверно. А во-вторых, человек, когда совершает такой духовный подвиг и действительно становится вечным существом, принимает решение самостоятельно: уходить ему или оставаться. Ведь у тела еще не закончилась жизненная энергия (прана), которая поддерживает жизнедеятельность тела. Человек может принять решение служения - т.е. остаться в миру, остаться в материальном мире, но уже созревшим духовным существом.

Роман: Я, извините, еще раз хочу уточнить, если вдруг у человека начнет происходить неожиданная трансформация, наверное может возникнуть момент испуга: действительно, умру я или не умру? Что ему можно посоветовать? Меня, помнится, первый раз выносило в астрал поневоле, и я дико испугался, невидимыми когтями цеплялся за пространство, чтобы только остаться в физическом теле… Все-таки, какой совет, решительно нырять, растворяться?

Имам: Да, просто это еще один вброс сознания, чтобы человека оставить здесь и привязать к материальному миру, еще одна ловушка. Может быть, последняя на пути. Но если человек хочет спокойно уйти, ему нужно не обращать внимания на все эти нашептывания – просто сделать шаг и стать сопричастным Духовному миру.

Максим: Меняется при этом его земная жизнь, если он примет решение остаться?

Имам: Да ничего в жизни не меняется – меняется его отношение к жизни. Человек становится более спокойным, уравновешенным. Он уже знает, что произойдет; он уже знает, что происходит вообще. У него есть знание, причем знание истинное, полное знание о том, что такое Духовный мир, что такое материальный мир – и он дальше живет уже в материальном теле. Живет просто уже другими приоритетами. Возьмите хотя бы то, что рассказывают пережившие клиническую смерть. Очень многие из них становятся намного добрее, внимательнее к людям, уважительное отношение у них возникает к жизни, ко всему. Они видели, они прочувствовали, прикоснулись к этому. Да, по какой-то причине остались еще здесь, но они уже знают о том, что смерти как таковой нет, - и страх смерти исчезает. Они уже ждут того момента, когда это произойдет – произойдет праздник в их жизни,  который, наконец-то, вернёт их в то уже познанное состояние. Вот так и тот, кто занимается духовными практиками, перестает бояться смерти. У него есть опыт пребывания там, за гранью этой жизни – ему нечего бояться.

Роман: Можно вернуться снова назад, и как-то обрисовать в общих чертах этот процесс? Человек получил информацию – принял, понял, куда нужно держать путь. Делает выбор, да? Далее идет какой-то отрезок времени, может месяц, может год, а то и десятилетия, в течение которого он должен взращивать в себе эти глубинные чувства, стяжать Святой Дух. При этом он устремляется вовнутрь, правильно я говорю? С помощью своего намерения, внимания, устремления. И, собственно, в этом и заключен процесс просветления, или спасения Души, как кому удобнее называть?

Имам: Да, это и есть процесс эволюционного развития человека.

Роман: Вот хотелось бы еще о тонкостях проговорить, потому как, я допускаю, сейчас (а особенно после выхода книга “АллатРа”) очень многие задались целью  вернуться Домой. Понятно, это духовная работа, много тонкостей, нюансов. Что важно в первую очередь? Устремление, твёрдое намерение «выйти»?

Имам: Важно сохранять действительно стремление к познанию, спокойствие. Человек перестает слушать сознание. Он понимает, откуда приходят мысли.

Роман: А стоит ли привязываться к опыту других? Идти за более продвинутыми?

Имам: Да, есть такая распространенная ошибка, которая во всех течениях присутствует: ученик должен познавать у ног учителя и следовать его наставлениям. Хотя многие дзенские мастера, наоборот, призывали к тому, чтобы ученики шли собственным путем – и это правильно.

Роман: Не сотвори себе кумира, не об этом ли?

Имам: Совершенно верно. Привязанность к какому-то чужому опыту не дает опыта. Нужен собственный опыт. Сколько бы ты ни смотрел на то, как человек забивает гвозди в доску, ты этого не сможешь сделать, пока не возьмешь молоток в руки. Это же просто. Человек должен приобретать свой личный опыт. Да, можно спрашивать совета. Можно какие-то технические вопросы задавать, уточнять, чтобы видеть, где подкорректировать свой курс, но идти человек должен самостоятельно.

Роман: А можно еще уточнить, человек к чему должен идти, к чувственному восприятию, к его развитию. Иными словами, учиться быть чувством?

Имам: Да.

Роман: Глубинным чувством, точнее, ведь не поверхностными эмоциями же, это тоже надо разделять.

Имам: Давайте рассмотрим, чем отличаются чувства и эмоции? Чувства – постоянное, стабильное, спокойное. Эмоция же - она имеет толчок. Она взрастает, достигает своего пика и тут же спадает, как волна. Причем может спадать гораздо глубже того момента, с которого человек начал. Получается, из эйфории в депрессию. Пока этот толчок есть, насколько инерции хватает, настолько длится эмоциональное состояние. Эмоция она всегда временна. И всегда несет за собой чувство опустошения и обман. Человек что-то хотел, но не получил. Того истинного, что он думал получить. Или эмоция самоедства. Она может привести человека до состояния глубокой депрессии. Но длится она до тех пор, пока человек своим вниманием ее подпитывает. Стоит ему переключить свое внимание на созидание, позитивные события и депрессия исчезает. А чувство – это как раз то, когда человек получает соприкосновение с миром Духовным. Это уже не проходит. Человек настолько глубоко познает свое чувственное восприятие, что становится тем чувством, которое в себе культивирует.

Роман: Он с этим чувством просто живет, в нем живет? И какую-то остаточную долю внимания уделяет внешнему миру. Правильно?

Имам: Совершенно верно. Для того чтобы в этом мире что-то познавать или как-то взаимодействовать, все равно часть внимания уделяется. Образно говоря, мы когда идем по улице, все равно боковым зрением что-то замечаем. Вот так и здесь: когда человек начинает жить духовным чувствами, Духовным миром, он все равно волей-неволей где-то на периферии вкладывает внимание во внешнее. Этого вполне достаточно для существования человеческого тела и жизни в материальном мире или, как его еще называют, мир трехмерного измерения.

Роман: Верно ли утверждение, что просветление – это состояние “здесь и сейчас”, растянутое в вечности?

Имам: Да, вполне. Духовный мир стабилен. Он постоянно находится в точке “здесь и сейчас”. Это материальный мир и сознание все время находится в движении от вчера в завтра, а вот эта точка “сейчас” - она для сознания незаметна, она проскакивает сразу. Если мы заметим то, какие у нас мысли возникают: они либо в прошлом, либо в будущем.

Роман: Большинство людей так и живет, к сожалению.

Имам: А вот точка “здесь и сейчас” - она практически остается для сознания незамеченной. Но когда человек начинает жить в глубинных чувствах и заниматься духовными практиками, для него это становится естественным состоянием. Здесь я счастлив. Сейчас – это то самое время, когда я счастлив. Это точка, которая позволяет человеку быть стабильно в чувствах и приобрести абсолютное счастье. Самое простое, возьмите сами в эту вот секунду: вы о чем-нибудь думаете, заботитесь ли о чем-нибудь в этот самый миг? И следующая секунда может быть точно такой же: “быть счастливым, быть таким же”.

Роман: И правда, это ведь несложно на самом деле.

Имам: Это совсем несложно. Только внимание дает возможность остановиться в “здесь и сейчас”.

Роман: И таким образом, мы можем набрать необходимое для “перехода” количество Аллата?

Имам: Совершенно верно.

Юлия: Это ежесекундный выбор быть счастливым?

Имам: Да.

Максим: Можно ли сказать, что человек приходит в этот мир, чтобы научиться жить чувствами?

Имам: Так и есть.

Олег: Нужно изменить мировоззрение, познать мир, в котором живем?  Изучить как работает сознание и тело, как составляющие животного начала в человеке, понять законы, по которым существует коллективное сознание, или как говорят, систему Животного Разума?

Имам: И для того, чтобы сделать выбор нужно через глубинные чувства (в молитве, духовной практике) познать мир духовный, свою Душу и путь к достижению духовного преображения, перейти на более высокий эволюционный уровень. Это совершенно естественное состояние человека. Самое естественное. Он движется от простого к сложному, либо от смерти в жизнь, его движение состоит и должно быть здесь. Не к смерти, а к жизни, потому что с исчезновением тела жизнь истинная как раз не заканчивается, а только начинается. В этом состоит, собственно, смысл человека. Как человек выходит из дома, с его стенами, мы выходим в новую жизнь – в вечную жизнь. Здесь мы получаем лишь маленький опыт жизни, которая для тела есть существование временное. А когда человек переходит грань – он эволюционирует. Причем в существо вечное и для которого познание никогда не прекращается. На что бы он ни обратил там внимания – эта информация для него в полном объеме разворачивается. Кто лучше всего знает, как устроено все, как не Творец?! Когда человек выходит в Духовный мир, он познает все сразу, информация мгновенно распространяется везде. И это становится понятным, и человек получает весь объем. У него нет фрагментарного понимания. Человек обычно в материальном мире получает фрагментарное знание, которое нужно подтверждать либо логическими какими-то построениями, либо опытным путем, либо еще как-нибудь. В Духовном мире становится понятна сразу вся информация, на которую он обратил внимание.

Есть один из примеров, я уже сейчас не помню, как фамилия этого физика. Он в своей жизни… работал-работал-работал, ему некогда было обращать внимания на здоровье – и у него сердце остановилось в какой-то момент. Он был в состоянии клинической смерти в течение 8 минут. И скорая быстро приехала и его, все-таки, вывели из состояния клинической смерти.   Он-то ученый, он привык познавать мир, он привык обращать внимание на информацию. И он описал в своем дневнике свой опыт пребывания в состоянии клинической смерти. Интересно то, на что он обратил внимание. Он говорит: я понял, что я над телом, тела нет. Потом, говорит, меня засасывает в какую-то трубу – и я лечу и вокруг меня информация. Причем такая, которая, говорит… - вот я вспомнил, что у меня поломанный телевизор. И передо мной развернулась вся информация: где добывалась руда для деталей этого телевизора, кто и как его сделал, где находится поломка в этом телевизоре. Т.е. сразу, мгновенно он получил всю информацию об этом телевизоре.

Роман: Хроники Акаши, так называемые?

Имам: Да, поле информации.

Роман: Единое информационное поле Земли или Животного разума?

Имам: Не только Земли. Все фрактально. У человека есть поле информации, у Земли есть поле информации, Вселенная имеет ту же самую информацию и т.д. – все фрактально развивается.

Дальше, этот физик работал в конструкторском бюро, в котором разрабатывали ракету. Он обратил свое внимание на тот узел, над разработкой которого бились инженеры, – и сразу же получил необходимую информацию о том, как лучше всего этот узел сконструировать. Всего-то обратил внимание. Вот желание у него возникло на что-то посмотреть, и он получил весь пакет информации.

А по поводу выхода из состояния клинической смерти он потом написал, что у него было такое состояние, как будто его, как морковку из грядки, выдернули из того прекрасного. В конце я уже увидел свет, почувствовал какое-то счастье – и тут меня, говорит, резко выдернули, очнулся в теле. Когда он подошел к телевизору, он поменял те резисторы – и телевизор заработал, ту деталь, которую он увидел “там”.

Роман: Ну, так, наверное, и Тесла получал информацию?

Имам: Да, вот это есть интуитивное познание. У физика получилось это в состоянии клинической смерти. Человек, когда становится духовным существом, точно также получает информацию обо всем, что его интересует – весь объемный пакет. В тот момент он не был телом. В тот момент он как раз был духом, личностью, которая стремилась туда, где вечность.

Роман: То, что называют просветлением, спасением души, духовным освобождением – это слияние Личности с Душой, - это 7-е измерение. Но благодаря книге АллатРа мы знаем, что существует 72 измерения. Стало быть, когда у человека это происходит, он продолжает развиваться дальше?

Имам: Да, познание не заканчивается никогда.

Роман: Если у человека этого не случилось, он уходит в субличность, возвращается в колесо Сансары, продолжает возвращаться сюда – и на этом его развитие заканчивается?

Имам: Развитие как духовного, да. Тут вопрос в том, что когда личность становится в качестве субличности – она, условно говоря, становится ложкой для системы животного начала, Животного Разума, материального мира, мира Дьявола – как угодно можно назвать. Потому что, будучи оболочкой на Душе, та часть Аллата, которая проходит из Души к Личности, остается у субличности. Система этого мира отбирает часть Аллата. И чем больше тех оболочек, тем меньше сил творения, то есть духовных сил проникает к следующей личности. Тем меньше шансов у личности к слиянию.

Роман: Получается, чем хуже субличности, тем меньше шансов у следующей личности получить освобождение?

Олег: Чем больше субличностей.

Имам: Количество.

Роман: Чем больше плохих субличностей…

Имам: Хороших субличностей не бывает.

Роман: Ну бывает же человеку чуть-чуть не хватило?

Имам: Бывает не хватило, да, это чуть светлее, но все равно часть сил Аллата у нее остается.

Роман: Как написано в книге, “светофильтры” так называемые.

Имам: Да.

Роман: Силой Аллата питается всё здесь в материальном мире, верно?

Имам: Да.

Роман: В религии и мифологии существует такое понятие, как ангел. Это то же самое, что и истинно просветленный?

Имам: Это и есть духовное существо.

Роман: Еще такой интересный вопрос, касающийся начальной духовной работы. Многие искореняют в себе шаблоны Животного Разума. Это необходимо, понятно, но на своем личном опыте я заметил такую вещь, что когда я делаю выбор в сторону Души, в сторону духовности, когда налаживаю связь с Богом - гораздо проще получается отсекать наносное, ненужое, шаблонное. Может ли человек просто сделать выбор, устремиться внутрь – и оно само по себе начнет отлетать? Либо же надо этот шаблон проработать, тот шаблон проработать и вон тот тоже шаблон проработать? Кстати, не пойму, зачем их прорабатывать, если можно всего лишь однажды от него отказаться?

Имам: Вот как раз то, о чем мы говорили. Это два пути преображения. Один – сразу, через искреннюю чистую веру, без сомнений. Да, это довольно-таки жесткий путь, но он быстрый.

Роман: Но ведь эффективный.

Имам: Другой путь – постепенного познания. Здесь главное быть честным и не терять цель из виду. Потому что, мягко говоря, сделав целью освобождение от шаблонов и потеряв цель духовного преображения - никуда не дойдешь. А здесь нужно видеть цель, а то, что попутно отлетает, – да и ладно. Знаете, как один товарищ говорит: я понимаю, когда я где-то совершаю ошибку. Ну споткнулся, упал. Но я поднялся, увидел, куда мне идти, отряхнул пыль с брюк – и пошел дальше. Вот это и есть освобождение от шаблонов. Это не есть сама цель. Это средство достижения цели. Это способ, когда ты выбрасываешь что-то ненужное, то, что мешает тебе двигаться, идти становится легче.

Роман: Но когда ты более уверенно устремлен вовнутрь, оно может отлетать само!

Имам: Совершенно правильно, почему бы и нет? Но не нужно забывать о том, что человек вырастает в системе шаблонов и программ этого мира и просто так, на «халяву» ничего не проходит. Нужно постоянно быть на чеку, отслеживать проявления системы в себе, направлять внимание к Душе, постоянном чувственном диалоге с Богом.

Олег: Еще возникает, наверное, такое своеобразное разделение, грубо говоря: есть я, а есть не я. Ведь шаблоны принадлежат чему-то более грубому, чему-то материальному. А тут же ж более мягкое, открытое, светлое.

Роман: Материальная структура, можно так сказать, сознания, да? Налепленная на конструкцию…

Имам: Ну, если так вот по чувствам, весь материальный мир воспринимается каким-то таким грубым, темным, липким. Он какой-то такой, что не стоит обращать вообще никакого внимания. Когда перед тобой вечность, счастье, вот оно рядом – свобода, огромнейшая свобода, менять вечность на какое-то временное, на то, что вообще тебе не нужно, смысла нет. Желание только одно: стремление к свободе. Но без внимания к этому миру мы не сможем контактировать между собой, передавать опыт. Нужно научиться пользоваться сознанием и телом как инструментом.

Роман: Попробуй скажи человеку на улице, собравшемуся в воскресный день по магазинам…

Имам: Тут вопрос не в том человеке. Вы ж не будете подходить на улице, как это делают в сектах, и говорить, чтобы занимались духовным развитием. У человека есть право выбора, данное ему Богом. Живите так, чтобы человек сам захотел подойти и спросить: почему ты так живешь, почему ты счастлив, а как этого достиг? Тогда у него и понимание будет, потому что внимание его направлено на получение информации. А когда вы будете ходить и пытаться всунуть какое-то знание, человек будет его отторгать по одной простой причине: потому что он будет воспринимать это, как насилие над личностью. Поэтому станьте примером, – все намного проще. Вы можете предложить человеку, который заинтересовался, вы можете поговорить с ним о совести, о чести, достоинстве, любви, счастье. И постепенно, когда у человека приоритеты выстроятся, когда у него зародился интерес к познанию себя, к познанию мира таким, какой он есть, вот тогда с ним можно разговаривать о духовном преображении – и он услышит. А это возникает только тогда, когда вы с ним выстроите дружеские отношения. Поймите, к любому незнакомому человеку, какой бы он ни был, подходишь – он уже с настороженностью относится. А когда завязался разговор, вы нашли какие-то точки соприкосновения, на чем-то построили отношения он воспринимает информацию.  Для чего человек, стремящийся к Богу, должен развиваться интеллектуально? Для того чтобы у него были ассоциации, через которые можно передать чувства, вот этот чувственный опыт. Он передается через ассоциации, через примеры. А человек, применяя к себе эти ассоциации: то ли это притча, то ли это какое-то научное достижение – пусть он и на уровне сознания это воспримет, но в это же время еще и прочувствует.  У него возникнет это чувство, ему может стать интересным, он начнет сам развиваться в этом направлении.

Роман: Бытует такое распространенное мнение, что чувственная сфера – область какой-то слабости человеческой, что в нынешней напряженной агрессивной среде совершенно неприемлемо. Хотя, если разобраться, это ведь заблуждение?

Имам: Конечно заблуждение. Человек, который находится в чувстве свободы, к нему никто не подойдет, чтобы лишить его этой свободы. Он уверен в себе, он стоит, как скала. И все. Желания к нему подойти и причинить ему какое-то неудобство нет, бесполезно. Ведь прежде всего, чтобы человека на что-то подвигнуть, надо его вывести из равновесия. А познающий себя из него не выходит, он уравновешен, он понимает, в чем состоит его предназначение в жизни. Ну попробуйте с ним что-то сделать! Он свободен, им нельзя манипулировать. Он понимает тут же, с ходу, в чем состоит ваша манипуляция. Его нельзя запугать, потому что смерть тела для него вообще не проблема – а наоборот освобождение! По существу, практически нет механизмов, с помощью которых можно было бы на него воздействовать.

Роман: Его нельзя ущемить, забрав что-то материальное.

Имам: Что ты у него хочешь забрать материального, если он его и так хочет отдать?! Нет механизмов. У других людей возникает страх по поводу того, что человек настолько уверен и настолько спокоен. И когда человек не понимает, в чем суть, почему другой человек такой спокойный, почему он не держится за материальное? Возникает страх. Значит, у этого человека есть сила, раз он ничего не боится.

Роман: И, вроде, психически здоров.

Имам: Да, нормальный, но он настолько силен. И с одной стороны людям интересно, почему человек таким становится, а с другой стороны сознанию неудобно, потому что этот человек силен – он внутренне силен. И здесь возникает недопонимание. И зачастую люди, которые закомплексованы чисто в материальном и не хотят что-то менять, начинают на такого человека, который не вписывается в рамки материи, навешивать ярлыки. И просто говорят, что я уже об этом знаю, я понимаю, что это какие-то неправильные, какие-то сектанты, какие угодно, о духовном что-то там себе разговаривают, потому что осуждающему все это чуждо. Но когда человек начинает быть честным по отношению к себе и решает: а вот давай я разберусь. И когда начинает глубоко разбираться, то оказывается, что ничего там страшного нет. Как говорится, у каждого человека есть эта возможность стать таким же сильным спокойным, уравновешенным.

Роман: Еще такой момент, на который постоянно указывается и в книгах, и в передачах, что это - очень просто.

Имам: И это действительно просто.

Роман: (Смеется) А в чем простота-то, объясните читателям?

Имам: Да простота в том, что стоит сделать только шаг по отношению к себе – и все. Пройти этот путь. Больше ничего не надо. О нем не нужно сидеть, разговаривать – нужно сделать. Тогда все непонимания просто исчезают, потому что на собственном опыте ты это приобрел.

Роман: Еще слышал такое интересное утверждение, приведу, что субличностью стать намного сложнее, чем ангелом!

Имам: И это верно.

Роман: Выходит, необходимо просто стать глубинным чувством и не мешать?

Имам: Не мешайте Богу творить.

Роман: И всё произойдет само, да?

Имам: Совершенно верно. Мир настолько… ну, есть такое понимание: мир запрограммирован. То, что мы выбираем, - мы выбираем программу действия.

Роман: Автоматический всего лишь процесс?

Имам: Совершенно верно - автоматический процесс. Ну, вот аналогию возьмем с компьютером: вы выбираете, какую папку открыть. Как это действует? Одним кликом мышки вы открываете целый пласт информации. И от того, что вы открыли, зависит то, какую вы получаете информацию. И у вас следующее – путь к действию. Так и здесь: мы выбираем программу – и согласно этой программе действуем. И какую программу мы запустили, то и получаем.

Роман: Выбираем однажды, но твердо спасение Души и получаем…

Имам: Спасение Души.

Роман: Отлично, давайте подытожим немного, потому что время нам показывает, что пора закругляться. Сегодня мы поговорили о спасении Души, истинном просветлении. После беседы, действительно сложилось ощущение, что все намного проще, чем люди себе представляют. Если можно, для лучшего осмысления читателей, я разобью этот процесс на этапы. Для начала человек получает чистые знания, истинную информацию. Второе – он делает выбор. Третье – духовная работа, он направляет внимание вовнутрь. Ну, и четвертое, наверное, самое важное, следует подчеркнуть, что является вообще движущей силой всего процесса просветления. Любовь?

Имам: Да. Любовь – это в нашем понимании, мы это так окрашиваем. Хотя это огромная сила творения. Творец своей любовью творит этот мир. Это огромнейшая сила, которая практически создает все вокруг. И когда она переворачивается путем желаний в антилюбовь, в антиаллат, то появляется материальная вещь или событие, или явление. Но это, прежде всего, сила – это огромная сила Творца.

Роман: Она дается человеку только при жизни?

Имам: Да.

Роман: И человек просто должен направить этот вектор обратно, вовнутрь ее?

Имам: Ну, в конце концов, давайте будем честны: сколько же мы можем получать? Надо же что-то Творцу и дать. А что мы ему можем дать того, что Он бы желал?

Роман: Это и сказано в первой заповеди Божьей: возлюбите Господа своего…

Имам: Да, только любить и уважать, извините, любому родителю хочется, чтобы его ребенок уважал его, любил. Это и есть взаимодействие между людьми на основе любви, дружбы, взаимопонимания. Точно также с Творцом. Когда человек начинает к нему обращаться, как действительно к родителю: с уважением, с пониманием – и в конце концов, выполнит то, для чего Он нас сюда послал. То есть стать зрелым, духовным существом.

Роман: Знаете, рассматривая процесс спасения Души с позиции полученных знаний, в том числе и после этого буквально душеспасительного разговора, становится очевидно, просветление - это элементарно.

Имам: Так самое интересное, что для каждого человека этот путь открыт – для любого, кем бы он ни был и где бы ни находился. Независимо его статуса, национальной принадлежности, финансового положения. Да ничего для Духовного мира неважно, кроме его духовного вот этого стремления. Все, ничего ему не мешает. И для Духовного мира все равно, как мы живем эту жизнь, как мы добываем себе хлеб насущный, по большому счету. Если это согласуется с правилами совести, как одного из законов Духовного мира. Совесть, честь, достоинство, любовь, нравственность. Потому что именно эти критерии, эти понятия не дают животному началу в человеке проявлять себя. И чем больше мы обращаемся именно в духовные чувства, тем ближе мы становимся к дому, своему истинному дому. Для каждого человека этот путь открыт. И ничего здесь нет такого сложного или недостижимого.

Роман: Просто надо захотеть.

Имам: Да. Просто сделать выбор.

Максим: Просто можно вспомнить, как ребенок любит мать и отца своих – и все.

Имам: Да.

Максим: Все очень просто.

Роман: Вот на этой замечательной ноте давайте закончим это интервью, надеюсь не последнее. Большое спасибо, беседа получилась очень познавательной и полезной, нам многое открылось и, не сомневаюсь, для наших читателей также. Знания есть, осталось сделать выбор и устремиться к Единому Богу, что мы уже и начали делать, прямо здесь и сейчас…

Олег: Спасибо!

Максим: Спасибо!

Юлия: Спасибо!

Огромная благодарность всем, принимавшим участие в беседе, особенно Еве Ким, Юлии Матвеевой и Алексею, осуществившим оперативный перевод из аудио в текстовой формат.